「自由」定係「豬」？反駁網上另一個嘅頻譜分析

關於之前嗰個「自由hai1」定係「豬hai1」嘅問題。

深夜開工嘅時候，有朋友 send 咗呢個分析俾我睇，我睇落覺得唔係好對路，所以我決定寫篇文去重新做一次分析。我本身唔係做語音學嘅，如果有嘢講錯請指正。

佢嘅做法係用網上嘅單音節錄音合成，再比較合成出嚟嘅發音，同埋片段入面嘅發音，喺頻譜上有冇相似之處。而佢最後嘅答案係「豬」。我覺得呢個做法唔係太好：首先唔應該用唔同性別、年齡層嘅清晰合成錄音，去同充滿雜音嘅現場錄音比較，另外亦唔應該單憑肉眼比對頻譜去下定論。

以下講講我嘅做法。

首先係清咗雜音先

清潔後

合返做單聲道

清理完之後，可以用一個叫 Praat 嘅程式打開。清過之前好多，但係其實都仲係好嘈嘅。

語音檔案：

放咗入 Praat 之後，會出到呢個樣。

圖中下面嘅部份就係「頻譜圖」（spectrogram），而上面嘅部份係聲波圖（waveform）。頻譜其實已經有齊晒聽覺上理解語言所需要嘅資訊。因為每一個音之所以唔同，都係發音器官嘅位置同郁動、氣流嘅進出、聲帶喺唔同時候嘅震動等等聲道（vocal tract）嘅形狀改變，影響咗聲波；所以無論輔音嘅位置、發聲方法，元音嘅舌位前後高低，高低音，都應該可以揾返相應嘅物理機制，就算有其他雜訊影響，都可以用頻譜圖去揾返、估返原來嘅面貌。

語音學上，最基礎嘅分析程序就係做 Fourier Transform，將個音波拆返做唔同嘅構成部份：即係基頻（fundamental frequency，又叫 F0）同埋唔同嘅共振峰（formant）。基頻 F0 反映嘅係音高（pitch），一般嚟講越大越高音，越細越低音。至於發咗咩元音呢，主要係睇第一共振峰（F1, first formant）同第二共振峰（F2, second formant）。微細嘅元音特徵（例如美式英文同北京話嘅捲脷）就要睇埋第三共振峰（F3, third formant）。F1 可以反映條脷嘅高低，越低越大、越高越細；F2 就反映條脷嘅前後，越前越大，越後越細。粵語有兩個前高元音 [ i ]（即係自嘅元音）、 [ y ]（即係豬嘅元音），佢哋嘅 F1細、F2大。（你可能會問有冇一個實數可以判斷呢？唔好意思，每個人嘅口腔大細都唔同，唔係靠絕對值去感知，我哋個腦係要識得調節嘅。）留意 [ i ] 同 [ y ] 都係單元音，係冇動程（movement）嘅，條脷應該唔使大幅移動。

當然啲數就唔係我計，係 Praat 幫手揾出嚟。我只係好懶噉切好音節，之後佢就會俾一堆數字我。不過做呢個步驟之前其實係要切開咗音節先嘅。以下係我用我聽到嘅去切。如果我錯咗，即係前段真係單一個音節「豬」的話，頭兩截我應該會見到係同一個元音至係。另外一個難點就係「由」呢個音節嘅輔音係 [ j ]，佢嘅特性係同元音 [ i ] 嘅呈現非常相似，所以兩個音節之間嘅邊界有啲模糊。揾咗呢一堆數字，就可以進入下一個部份。

以下係假設有三個音節嘅切分（segmentation）

用呢個切法，攞咗一堆數字會得出啲咩圖表呢？其實真正嘅語音學家係會用 R 呢類神秘嘅工具，不過一嚟我唔熟、二嚟我有啲懶，所以俾我偷懶一次用 Google sheets 好唔好？下面啲圖好求其，唔係靚靚嘅 ggplot，希望大家唔好介意。

第一個音節
理論上係「自」嘅元音，呢一部份冇動程，基本上都係F1（藍線）喺 500Hz 左近，F2 （紅線）大概喺 2000Hz 左右。毫無疑問係前高元音嚟。至於係 [ i ] 定係 [ y ] 就要睇 F3，呢度唔理住。

第二個音節
一開頭係 [ i ] 嚟嘅，跟住 F1 變大，即係條脷放低咗，F2 變細，即係條脷後咗。呢個移動代表佢由 [ i ] 過渡緊去一個低元音，可能係 [ ɐ ] 或者 [ a ]。中後段 F2 忽然升高，似乎係由於 F1 同 F2 太接近疊住咗，所以表入面嘅 F2 嘅值，本來可能係 F3 嚟（即係測量問題﹐可以無視先）。到音節嘅終點，幅圖嘅右邊，兩條線喺低位重疊，F1 同 F2 都喺好低嘅位置，反映舌位高（由 F1反映）而後（由F2反映），即係 [ u ] 嘅位置。有咁明顯嘅動程，冇咩可能係單元音。佢係「由」嘅機會相當大。F1 同 F2 最後嘅位置有冇可能係其他音節影響呢？佢後面已經係氣聲（h），唔係受咗後面嘅元音影響。

第三個音節
既然都整得，睇埋第三個音節。呢個音節拉到極長，不過唔影響個動程，你會見到佢都係由低央元音（藍線嘅 F1 由 900 左近，上升一排之後逐漸下降）慢慢過渡去前高元音（降到 800 以下，複元音一般唔會去到目標值）。

睇咗咁多幅圖之後我嘅結論係咩呢？聽一個音節係咩元音，最主要係睇 F1 同 F2，其次係睇 F3。唔可以就噉 zoom out 去用啲點嘅分佈去估。經過呢個簡單嘅分析，我嘅結論係由於錄音前半有明顯嘅動程，所以唔可能係「豬」呢個單元音嘅字。

完

原文

我成日不務正業，研究埋晒啲無聊問題

too long...
btw 自由閪

學到嘢

有時間搞呢啲，不如去做多兩個詞條啦
15分鐘就可以做3個

真理

我自己睇左好多次段片，都幾肯定係豬

自由個自唔會咁高音 我學佢講都覺得唔順口

同埋唔會有人講自由閪呢啲咁9唔搭8嘅詞組，豬閪就Common 好多

我自己睇左好多次段片，都幾肯定係自由

一開始聽就係豬閪,唔明點解聽到自由閪

自由閪個共嗚同作用大啲

屌 係咪字典個單野

最好就搵返當時人出嚟解釋

支持 利申睇唔明

屌 好懷念

助教？

推，痴撚線

睇咗頭兩句然後拉落低睇結論
評：好pro. 幾時分析埋"瞄撚準未"?

最鐘意睇呢啲平民寫唔出嘅學術post

其實可以自己講出黎試下 或者搵多幾個人幫手
完全可以拎黎做本科論文

剩係想睇答案

好有趣